---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۲۴
---
# حکایت شمارهٔ ۲۴

<div class="n" id="bn1"><p>ملک زوزن را خواجه‌ای بود کریم النفس نیک محضر که همگان را در مواجهه خدمت کردی و در غیبت نکویی گفتی. اتفاقاً از او حرکتی در نظر سلطان ناپسند آمد. مصادره فرمود و عقوبت کرد و سرهنگان ملک به سوابق نعمت او معترف بودند و به شکر آن مرتهن در مدت توکیل او رفق و ملاطفت کردندی و زجر و معاقبت روا نداشتندی.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>صلح با دشمن اگر خواهی هر گه که تو را </p></div>
<div class="m2"><p>در قفا عیب کند در نظرش تحسین کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>سخن آخر به دهان می‌گذرد موذی را </p></div>
<div class="m2"><p>سخنش تلخ نخواهی دهنش شیرین کن</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>آنچه مضمون خطاب ملک بود از عهدهٔ بعضی به در آمد و به بقیتی در زندان بماند. آورده‌اند که یکی از ملوک نواحی در خفیه پیامش فرستاد که ملوک آن طرف قدر چنان بزرگوار ندانستند و بی عزّتی کردند. اگر رای عزیز فلان احسن الله خلاصه به جانب ما التفاتی کند در رعایت خاطرش هر چه تمام تر سعی کرده شود و اعیان این مملکت به دیدار او مفتقرند و جواب این حرف را منتظر.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>خواجه بر این وقوف یافت و از خطر اندیشید و در حال جوابی مختصر چنان که مصلحت دید بر قفای ورق نبشت و روان کرد. یکی از متعلقان واقف شد و ملک را اعلام کرد که فلان را که حبس فرمودی با ملوک نواحی مراسله دارد. ملک به هم بر آمد و کشف این خبر فرمود. قاصد را بگرفتند و رسالت بخواندند نبشته بود که:</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>حسن ظنّ بزرگان بیش از فضیلت ماست و تشریف قبولی که فرمودند بنده را امکان اجابت نیست به حکم آن که پرورده نعمت این خاندان است و به اندک مایه تغیر با ولی نعمت بی وفایی نتوان کرد چنان که گفته‌اند:</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>آن را که به جای توست هر دم کرمی</p></div>
<div class="m2"><p>عذرش بنه ار کند به عمری ستمی</p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>ملک را سیرت حق شناسی از او پسند آمد و خلعت و نعمت بخشید و عذر خواست که: خطا کردم تو را بی جرم و خطا آزردن! گفت: یا خداوند بنده در این حالت مر خداوند را خطا نمی‌بیند. تقدیر خداوند تعالی بود که مر این بنده را مکروهی برسد، پس به دست تو اولی تر که سوابق نعمت بر این بنده داری و ایادی منت و حکما گفته‌اند:</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>گر گزندت رسد ز خلق مرنج </p></div>
<div class="m2"><p>که نه راحت رسد ز خلق نه رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>از خدا دان خلاف دشمن و دوست </p></div>
<div class="m2"><p>کاین دل هر دو در تصرف اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>گر چه تیر از کمان همی‌گذرد </p></div>
<div class="m2"><p>از کمان دار بیند اهل خرد</p></div></div>